四成人不自攜飯盒買外賣 近八成餐廳願配合 團體促提高環保意識

「伙記外賣走飯盒！」香港人生活繁忙，不少人工作時或下班後愛買外賣「醫肚」，惟外賣餐所用即棄品繁多，持續污染環境。有調查發現，超過四成市民表示，因消費習慣不會自攜飯盒到餐廳買外賣，當中近一半表示此舉不方便；相反餐廳方面，則有近八成餐廳願意配合，容許外賣自攜飯盒，以履行社會責任。

國際青年荷會香港總會旗下的浩洋青年商會，今年5月至7月期間，以網上及填問卷形式，訪問了580名市民和60家餐廳，了解他們對自攜外賣飯盒的看法，探討自攜飯盒、從源頭減廢的可行性。

調查發現，有近九成市民贊成自攜飯盒到餐廳買外賣，主要原因是環保，其次是節省外賣飲盒附加費以及為健康著想。

不過，同時亦有超過四成市民表示，因消費習慣不會自攜飯盒：當中有過半受訪者表示此舉不方便，更有約三成人擔心餐廳未能配合。

至於在餐廳營運者方面，則有近八成餐廳願意配合，容許外賣自攜飯盒，主因是能履行社會責任，提高餐廳形象等。

可是，有約三成的餐廳表示，本身營運操作上有一定難度，擔心與顧客溝通上出現誤會，更有四成餐廳表示，自攜飯盒對於業務上沒有實際幫助。

推自攜飯盒識別標籤 重稅治標不治本

浩洋青年商會董事兼「伙計走飯盒」籌委會主席黃耀康表示，政府要加強教育，提高市民對自攜飯盒的意識，而是次調查主要中小型餐廳 ，包括茶餐廳、專營外賣餐廳，大多均願意推行自攜飯盒的做法，現時不少大型連鎖快餐店都有允許自攜飯盒。因此，他認為徵收飯盒稅等的做法是懲罰性，無助改善環境，減少即棄塑膠用品的棄置量。

他稱，商會建議可先帶出市民自攜飯盒，計劃明年擬推出一款可識別自攜飯盒餐廳的貼紙，張貼在餐廳當眼位置，如同可使用「Visa卡」般，雖難以估算成效，但至少市民知道那一間可以自攜。

餐廳認難推行自攜飯盒 有責任確保衛生問題

西式餐廳負責人羅頌恩表示，餐廳目前只接受有限度的自攜飯盒服務，認為推行有三大難處，包括如在餐廳繁忙時間有10多個客人都要自攜，令餐廳服務流動性減少；部分餐廳準則有食物不可外賣，如魚生等需堂食確保食物新鮮；另外，如客人提供外賣盒不乾淨，廚房師傅照為他裝上飯菜，吃壞肚子的責任誰屬？故再三叮囑自攜飯盒客人如要堅持在不乾淨飯盒上飯菜的後果。

她舉例指出，餐廳早前不再提供飲管，有客人反映「唔篤點飲凍檸茶」，但她認為只是習慣問題。此外，如要徵飯盒稅，她認同由餐飲業扮教育機構是難，畢竟食肆經營者衡量成本，最終只有客人得益受損。

環保觸覺主席黎名川則表示，團體十年前調查指人均外賣食物的即棄品消耗約8.7件，與今年再做調查相近，根據環保署數字，棄置發泡膠重量雖有下跌，惟棄置塑膠即棄餐具重量有上升，市民環保意識看似提高，實際情況卻沒改變。

戇鳩
家下啲油咁平
整多啲膠促進經濟呀

恐怖份子射催淚彈放題個陣去撚左邊啊仆街冚家產

開始日日都有還押幾個月手足上庭

2018

麻撚煩

浩洋青年商會董事兼「伙計走飯盒」籌委會主席黃耀康表示

又係政府d巧立名目既委員會?

去叫醫生做手術自攜重用手套先啦

2018-8-12

收皮啦

原來2018。我仲諗緊宜家有疫情，你仲將啲飯盒傳來傳去，啲病毒好易經過個飯盒被帶入個廚房，再傳俾其他外賣嘅人。

全部冇mask

你地中意提舊聞都可以
但可唔可以標明寫清楚?

環保撚食屎啦
邊間餐廳強行環保就唔幫襯邊間

要抗疫就唔好講環保

環保既野，幾時都需要做，唔係舊左就可以唔環保

重要Post，唔該幫推啊！！

【告急】呢一刻最逼切亦最有用嘅聯署